Dit leidde tot veel conversatie; en aangezien het duidelijk was dat hij wilde praten, al was het maar om te praten, ik stelde hem veel vragen over dingen die mij al waren overkomen of onder mijn aandacht kwamen.
Soms zwaaide hij het onderwerp af of draaide het gesprek voorbij doen alsof je het niet begrijpt; maar over het algemeen beantwoordde hij alles wat ik vroeg eerlijk gezegd.
Toen de tijd voortduurde, en ik wat brutaler was geworden, vroeg ik hem van enkele van de vreemde dingen van de vorige nacht, zoals, voor bijvoorbeeld, waarom de koetsier naar de plaatsen ging waar hij de blauwe had gezien vlammen.
Hij legde me toen uit dat algemeen werd aangenomen dat op een bepaalde nacht van het jaar - afgelopen nacht, in feite, toen alle boze geesten zouden ongecontroleerde zwaaien moeten hebben - een blauwe vlam is overal te zien waar de schat is verborgen.
"Die schat is verborgen", hij ging verder, "in de regio waar je gisteravond kwam, kan dat zijn maar weinig twijfel; want het was de grond die eeuwenlang werd bevochten door de Walachije, de Saksische en de Turk.
Wel, er is nauwelijks een bodem in al deze regio die niet is verrijkt door het bloed van mensen, patriotten of indringers.
Vroeger waren er roertijden, toen de Oostenrijker en de Hongaar kwamen in hordes op en de patriotten gingen weg om hen te ontmoeten - mannen en vrouwen, ook ouderen en kinderen - en wachtten af hun komst op de rotsen boven de passen, opdat zij zouden vegen vernietiging op hen met hun kunstmatige lawines.
Wanneer de indringer triomfantelijk was, vond hij maar weinig, wat er ook was geweest beschut in de vriendelijke aarde. "
"Maar hoe", zei ik, "kan het zo lang onontdekt zijn gebleven, wanneer er staat zeker een index op als mannen maar de moeite nemen om te kijken?"
De graaf glimlachte en terwijl zijn lippen over zijn tandvlees renden, de lange, scherpe, hoektanden waren vreemd weergegeven; hij antwoorde:-- "Omdat uw boer van hart een lafaard en een dwaas is!
